\begin{calcbox}{Sturzenergie und Bremsweg}

\noindent Stürzt z. B. ein Kletterer mit \unit[80]{kg} \unit[2,5]{m} über der letzten Zwischensicherung, so beträgt seine potentielle Energie zu diesem Zeitpunkt etwa $\unit[80]{\text{kg}} \cdot \unit[9,81]{\text{m}/\text{s}^2} \cdot \unit[5]{\text{m}} \approx \unit[4000]{\text{J}}.$
Bei einem Sturz von \unit[5]{m} beträgt die Geschwindigkeit an dem Punkt an dem sich das Seil zu dehnen beginnt ca. \unit[36]{km/h} (siehe Physikkasten 1).

Nehmen wir der Einfachheit zuliebe ein Sicherungsgerät oder ein Klettersteigset an, welches bei \unit[4]{kN} zu rutschen/reißen beginnt. Energie ist Kraft mal Weg, also $E = F \cdot h$. Die Einheit der Energie ist ein \emph{Joule}; das ist die Arbeit die verrichtet wird wenn eine Kraft von einem Newton über eine Strecke von einem Meter ausgeübt wird. Mit unserer Sturzenergie und Bremskraft beträgt der Bremsweg demnach:
\begin{equation}
\text{Bremsweg} = \frac{\text{Sturzenergie}}{\text{Bremskraft}} \approx \frac{\unit[4000]{\text{J}}}{\unit[4000]{\text{N}}} = \frac{\unit[4000]{\text{Nm}}}{\unit[4000]{\text{N}}} = \unit[1]{\text{m}}
\end{equation}

\noindent Angenommen es stehen nun nur \unit[20]{cm} Bremsweg zur Verfügung durch ein aus Reepschnüren improvisiertes Klettersteigset und der Deformation des Körpers. Dann ist die verspürte Kraft $F \approx \frac{\unit[4000]{\text{J}}}{\unit[0,2]{\text{m}}} = \unit[20]{\text{kN}}$ -- ein fataler Sturz. Eine anschauliche Darstellung dieses Sachverhalts findet man z. B. in \cite{bus:energie-kraft-weg-1}, \cite{bus:energie-kraft-weg-2}, \cite{bus:energie-kraft-weg-3}.
\end{calcbox}
